【有限創意】盧偉聰是袁世凱？ - 余家強

【有限創意】盧偉聰是袁世凱？ - 余家強

香港像變了警察國家。那麼，警察起源又是怎樣的？

1900年，清廷敗於八國聯軍之役，《辛丑條約》規定天津不准駐軍，堂堂首都門戶豈可不設防？於是，時任直隸總督的袁世凱想出仿效洋人police，巧立名目，不叫士兵，叫警察，乃為中華有差佬之始。

我說盧偉聰似袁世凱，倒不在這件事。

常言道「揭竿起義」，秦朝嚴禁私藏軍械，搭棚用的竹竿或旗竿卻總有，被官逼反的陳勝、吳廣，便率領群眾揭去旗竿的旗，當作棍棒使用。冷兵器時代，棍棒對刀劍，仲有得鬥吓；進入熱兵器時代，平民百姓即使識齊十八般武藝，血肉之軀難敵炮火。所以，清末志士一係自製炸彈（常常失敗），一係策動新軍倒戈，否則辛亥革命不會成功。

新軍，以袁世凱在天津小站所練者為主。當時格局與現在相近，武昌起義，革命黨與清廷對峙膠着，無知老婦（隆裕太后）眾叛親離，高官各懷異志，唯派新軍南下鎮壓，袁世凱成了她救命稻草。正如林鄭乜都唔回應，獨撐警隊，其實向差佬乞憐，蓋亦已再無可依賴了。

袁世凱審時度勢，選擇與志士和談，反過來逼清室退位，民國遂建立。一方面固然出於個人野心，整體而言則因為新軍既受新式訓練，不乏知識份子，明辨是非的。今天，警員大多數來自毅進仔，像柏林仔那些HKU仔呢？真甘心為虎作倀？莫非不知林鄭故意加深警民矛盾以自保權位嗎？

回顧歷史，袁世凱後來種種賣國行徑永釘恥辱之柱，但單以新軍就南北和解一事而論，效果是即時停止內鬥，救蒼生於水火，居功厥偉。時勢造英雄，總捕頭盧偉聰其有意乎？爆冷接管特區唔出奇。掉轉來說，林鄭孤注一擲，血本盡押在差佬，甚至開到口效忠，難道唔驚尾大不掉、武人干政、演變成北洋軍閥？以史為鑑，她科科第一怎考的？

抑或，我諗多咗亦諗叻咗盧偉聰和林鄭？西環太上皇，港人治港尚且談不上，打工出糧心態，豈會以江山百姓為念？前綫敗類，更加是拼命三郎石秀罵的「你這與奴才做奴才的奴才」！（《水滸傳》第六十二回）

他們只關心超時補水。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
維穩費落了誰人的袋？ (馮睎乾)

下一則
下一則
屙屎有乜咁好睇？ (邁克)

保障同行手足
【有人冒警】面對冒警情境練習場

有人冒警你扮警察冇委任證涉嫌傷人藏有攻擊性武器我地行使公民逮捕權